\documentclass[conference]{IEEEtran}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{cite}

\title{MOBILE DEVICE ARCHITECTURE}
\author{
	\IEEEauthorblockN{Samonte Mercado Jeremy}
	\IEEEauthorblockA{\textit{TECNOLOGÍAS DE LA INFORMACIÓN} \\
		\textit{ÁREA DESARROLLO DE SOFTWARE MULTIPLATAFORMA} \\
		\textit{UNIVERSIDAD TECNOLÓGICA DE TIJUANA} \\
		\textit{Tijuana, México} \\
	}
}

\begin{document}
	\maketitle
	
	\begin{abstract}
		Este documento discute las características clave de la arquitectura de aplicaciones móviles y su importancia en el desarrollo exitoso de aplicaciones nativas.
	\end{abstract}
	
	\section{INTRODUCCIÓN}
	
	Dependiendo de la naturaleza del proyecto y la audiencia objetivo, el desarrollo de una aplicación móvil nativa puede facilitarse a través de plataformas u sistemas operativos, siendo Android e iOS dos de las opciones más prevalentes. Aunque ambas arquitecturas se adhieren a principios fundamentales, tienen sus diferencias: las aplicaciones de Android utilizan software de código abierto, y las aplicaciones de iOS utilizan bibliotecas propietarias de Apple desarrolladas desde cero. Notablemente, muchas empresas muestran preferencia por iOS, principalmente debido a sus avanzadas características de seguridad.
	
	Una aplicación nativa está diseñada principalmente para funcionar exclusivamente en un solo sistema operativo, lo que significa que no será posible acceder desde un sistema alternativo. Construir una aplicación diseñada para dos sistemas operativos implica construir dos versiones diferentes desde cero.
	
	\section{CARACTERÍSTICAS}
	
	\subsection{Sostenibilidad}
	
	Se refiere a la capacidad de una aplicación móvil para enfrentar los desafíos planteados por cambios en el entorno. Estos desafíos pueden ser tanto avances tecnológicos como cambios en las demandas del mercado, como actualizaciones de plataformas. La adaptabilidad a estos cambios puede implicar mejoras en la tecnología backend, infraestructura del servidor, base de datos y características de la aplicación. Una aplicación móvil sostenible maneja eficazmente estos cambios, garantizando una interrupción mínima en las funcionalidades críticas.
	
	\subsection{Mantenibilidad y Gestionabilidad}
	
	Estas características determinan cuán fácil y efectivamente las aplicaciones pueden mejorarse, repararse, optimizarse, monitorearse y gestionarse. Esto abarca herramientas y metodologías de diseño que capacitan a los desarrolladores para mantener registros de seguridad, detectar fallas y errores del sistema, establecer una estrategia de mejora de la aplicación garantizada para un rendimiento óptimo.
	
	\subsection{Reusabilidad}
	
	La capacidad de reutilizar componentes de código permite a los desarrolladores acelerar el desarrollo y implementar nuevas características. Cualquier arquitectura efectiva de desarrollo de aplicaciones móviles incorpora la reusabilidad, asegurando un tiempo de comercialización rápido para lanzar nuevas versiones y actualizaciones de la aplicación.
	
	\subsection{Testabilidad}
	
	Cada aplicación móvil debe pasar por un proceso de prueba exhaustivo para garantizar su consistencia y sostenibilidad bajo diversas condiciones. La testabilidad del software es una característica crucial de varios artefactos relacionados con el software, como todo el sistema de la aplicación móvil, sus módulos individuales y documentos que describen los requisitos y el diseño del usuario. Esto facilita el uso de diversas herramientas y procesos de prueba, incluida la prueba de regresión.
	
	\subsection{Seguridad}
	
	Garantizar la seguridad de los datos es un requisito fundamental para construir una aplicación móvil exitosa. Los usuarios esperan que sus datos personales o comerciales estén protegidos, mientras que los desarrolladores buscan evitar consecuencias legales por violaciones de datos.
	
	\subsection{Rendimiento}
	
	Ofrecer una experiencia de usuario bien elaborada y funcional es una necesidad para los desarrolladores de aplicaciones móviles. Los estudios de mercado indican que los usuarios móviles anticipan respuestas inmediatas y una ejecución de tareas más rápida en comparación con las aplicaciones de escritorio o web. La percepción es que los dispositivos móviles deben ofrecer interacciones rápidas y sencillas. Los usuarios pueden frustrarse si una aplicación muestra tiempos de carga extendidos o retrasos en la capacidad de respuesta, lo que potencialmente los obliga a explorar opciones alternativas. El objetivo de un arquitecto de aplicaciones móviles es superar las expectativas del usuario proporcionando una aplicación de alto rendimiento.
	
	\section{BIBLIOGRAFÍA}
	
	\begin{thebibliography}{9}
		\bibitem{kravchuk}
		I. Kravchuk, \emph{Fundamentals of Mobile Application Architecture}, TATEEDA. Disponible en: \url{https://tateeda.com/blog/fundamentals-of-mobile-application-architecture}
		
		\bibitem{shah}
		M Shah, \emph{Mobile App Architecture: Everything You Need to Know}, RADIX. Disponible en: \url{https://radixweb.com/blog/guide-to-mobile-app-architecture}
	\end{thebibliography}
	
\end{document}
